程騰歡：制訂有效房屋政策 突破無地可用困境

【明報文章】住屋是生活必需品，而政府是香港土地唯一供應者，為市民提供足夠的房屋，政府責無旁貸。香港多年被列為全球住屋最難負擔城市，絕大部分香港家庭負擔不起一個細小單位。他們的置業希望只有認購公營資助出售房屋（如居屋），但這些單位供應很少，能夠成功認購的機會十分渺茫。公屋亦是供不應求，公屋輪候時間已超越房屋委員會訂下的目標多時，而且愈來愈長。事實勝於雄辯，無論是私營房屋市場，還是公營房屋方面，政府不能抵賴它的房屋政策是一塌糊塗。

減需求是解決房屋問題唯一途徑

此屆和上屆政府皆把責任推給再上一屆政府，因為再上一屆政府沒有建立土地儲備，令到此兩屆政府無地可用，陷於困境。對於有能力的政府，困境既是挑戰，又是機會——困境讓有能力的政府大展身手，為市民脫困。此兩屆政府明知無地可用，而建造土地需時，即增加房屋供應有限，減少需求是解決房屋問題的唯一途徑。

能否掌握以上道理，視乎政府的能力。有能力的政府可以從而制訂有效的房屋政策，為香港解決房屋問題，助市民脫困；無能力的政府卻會弄巧反拙。

上屆政府推出多項房屋需求管理措施（俗稱「辣招」），表面上是減少房屋需求，但為何樓價不跌反升？此問題我在其他文章分析過，不再重複。重點是那些「辣招」副作用太大，令到二手業主惜售，減少二手供應，抵消「辣招」原本效應。隨着二手供應減少，樓市由一手供應主導，有利發展商提價。以上分析提出之前，上屆政府還吹噓「迎難而上、適度有為」，不斷為樓市「加辣」；分析提出之後，政府終於面對現實，自此不再為樓市「加辣」。

「辣招」無效已是事實，「加辣」絕不明智，「減辣」有政治風險。但有危必有機，有能力的政府自可轉危為機，制訂有效房屋政策取代「辣招」。無能力的政府視「辣招」為另一困局，進退兩難。

「辣招」行之無效，此屆政府卻照單全收，保留所有「辣招」。

首置盤完全不符供求定律

此屆政府並不是沒有房策新措施。第一項新措施是「首次置業上車盤」（首置盤），定位在居屋之上、私樓之下，即首置盤的定價比居屋高，但仍有折扣，比市價低。此文第二段已指出，減少需求是解決香港房屋問題的唯一途徑。首置盤的定價低於市價，與減少需求背道而馳。另外，首置盤的用地本來是私人住宅用地，即推出首置盤不會增加房屋整體供應，反而令私人住宅供應減少。首置盤完全不符合供求定律。

由於「辣招」行之無效，香港依然是全球住屋最難負擔城市，樓價極難負擔。居屋一向以七折市價定價，但七折市價仍然極難負擔，水平和全球住屋第二最難負擔的城市相若。政府的第二項新措施是改變居屋定價機制，新機制與市價脫鈎，改為以非業主家庭收入定價，令到居屋售價較可負擔。最近一期居屋改以新機制定價，售價由七折市價大幅下調至五二折。這項新措施亦適用於其他資助出售房屋，如「綠置居」的市價折扣比居屋的折扣多一折，而首置盤的折扣比居屋的折扣少一至兩折。新定價機制為資助出售房屋提供更高市價折扣，違背減少房屋需求。

第三項新措施，把公營房屋與私營房屋新供應比例由6：4增加至7：3。增加公私營房屋新供應比例不會增加房屋整體供應，只會減少私營房屋供應。第二和第三項新措施和首置盤一樣，完全違反供求定律。

第四項新措施是引入一手單位空置稅，概念是發展商需為一手空置單位繳付「額外差餉」。「額外差餉」是一般差餉40倍，一般差餉大約是該單位租值5%，即「額外差餉」相若該單位租值兩倍。「額外差餉」大大增加發展商持有空置單位成本，相信發展商會想盡辦法減低一手單位「空置率」，政府便可以欣然宣布「額外差餉」有效降低「空置率」。

政府可考慮擴大額外差餉應用

期待政府落實「額外差餉」，以事實證明「額外差餉」有效。「額外差餉」是我提出的「超級差餉」的第一個應用，「超級差餉」是一般差餉20倍，即「額外差餉」是雙倍「超級差餉」。政府可先觀察「額外差餉」的成效，再考慮擴大「超級差餉」的應用。正如我在其他文章曾經指出，「超級差餉」可以用來制訂有效房策，取代「辣招」。

例子如下，買家印花稅和新住宅印花稅（各為15%樓價）是兩項適用於非香港永久居民的「辣招」。非香港永久居民在港購買住宅物業，目前需繳付買家印花稅和新住宅印花稅，共30%樓價。政府在引入「額外差餉」時，估算整體住宅租金回報約為2.5%，即「額外差餉」約相當於樓價5%。政府可用「額外差餉」取代以上兩項「辣招」，例如非香港永久居民在港買入住宅物業，改為繳付最少7年「額外差餉」，共約35%樓價。7年後，如果該業主仍然是非香港永久居民，仍需繼續繳付「額外差餉」；如果該業主成為香港永久居民，便一視同仁，可以不需繳付「額外差餉」（但之前已繳付「額外差餉」不獲發還）。

此屆政府陷入無地可用困境，企圖以增加土地供應解決房屋問題；但建造土地需時，遠水不能救近火，漠視當前市民苦况。上屆政府的「辣招」行之無效，應被取代。此屆政府的房策新措施大多違反供求定律，唯有「額外差餉」例外。政府可以考慮擴大「額外差餉」的應用，從而制訂有效房策，取代「辣招」，才可解決當前的房屋問題。長遠而言，政府必須增加土地供應、建立土地儲備，方為上策。

作者是香港大學經濟及工商管理學院副教授

反映到政府宜家既房屋政策其實某程度上只係抬緊市

不過條友都係主要以經濟角度分析香港房屋個需求問題,冇深究香港個房屋需求係點黎

大家點睇?

延伸閱讀
程騰歡：建議政府賣地加「一人一屋」條款
香港的土地有限，不可能把可發展的土地都用作房屋用途，也不可能把所有房屋土地興建私人住宅。當私人房屋土地供應增加有限時，下一任特首應設法令新增的土地發揮最大的效用。做法是跟從「買家印花稅」和「較高印花稅」（「雙辣招」）的大原則，分別是減低港外需求和投資需求。要強調的是，雖然以下建議用上「雙辣招」的大原則，但實際做法是天淵之別。

建議是政府在賣地時加入以下條款：當單位開售時，如果買家是非香港永久居民或已經擁有一個住宅單位，他們在購入單位後便要繳付該單位的「應課差餉租值」（註；「應課差餉租值」由差餉物業估價署根據以下方法估計：假設物業在一個指定估價依據日期空置出租時，按年出租，估計可得的年租）。如果買家已經擁有另一個住宅單位，此單位便被視作出租物業，繳付「應課差餉租值」正好抵消租金收入，大大減低投資意欲；如果該單位沒有出租，「應課差餉租值」便成為空置稅，同樣有效地減低投資意欲。同一道理，向非香港永久居民徵收「應課差餉租值」便能有效地減低港外需求。

如果買家是香港永久居民和沒有擁有其他住宅單位，他們便不需繳付「應課差餉租值」。如果此類買家同時購入多個單位，便不符合「沒有擁有其他住宅單位」的條件，他們只能聲明其中一個單位為自住單位，免交「應課差餉租值」，其他同時購入的單位一律要繳付「應課差餉租值」，堵塞現時「較高印花稅」的漏洞。

另一點要注意，如果此類買家當時只購入一個單位，而日後購入其他住宅單位後，他們便不再符合「沒有擁有其他住宅單位」的條件，即在購入其他住宅單位後，之前一個單位便需要繳付「應課差餉租值」。此舉是避免把之前一個單位作為投資用途。

以上設計可歸納為一個原則：一人一屋，港人住港。

林鄭實際是努力維持樓價飈升
一加一減，第二項新措施直接減少私人住宅供應（約10,600個單位）。在私樓樓價飈升時減少私人住宅供應，簡直是火上加油。更可悲的是，問題還不止於此：第二項措施推高私樓樓價後，居屋的新定價機制（第一項措施）提供更大折扣，吸引更多居屋申請，政府又要改撥更多私人住宅用地發展公營房屋（第二項措施），私人住宅供應更少，又再次推高私樓樓價……不斷重複，是一個惡性循環 。林鄭講一套做一套，實際是繼續盡最大努力去維持樓價飈升的局面。

林鄭的第三項新措施是向發展商徵收空置稅，一年內一手私人住宅單位「空置」（沒有住用，沒有租出）超過6個月或以上，便被視為「空置單位」，需向政府繳付200%應課差餉租值（約為兩年租金或5%樓價），政府稱之為「額外差餉」。「額外差餉」出於我在〈樓市用錯藥 降溫需換藥〉（2016年12月21日《明報》）一文提出的「超差餉」，又稱「超級差餉」（網址：

很可惜，「額外差餉」有「超級差餉」的形，卻沒有它的神，因為發展商只要轉買為租便可輕易避過「額外差餉」（有興趣的讀者可瀏覽我的網誌： ，內有文章論述如何正確使用「超級差餉」）。發展商很可能會重新部署，先把單位放租，再等待適當時機放售。結果是放租的單位比例上升，而放售的單位比例下降。

第四項新措施是規管預售樓花手法，但現樓發售卻不受此項措施規管。此項措施很可能令到發展商減少預售樓花，但減少預售樓花並不代表增加現樓發售，因為發展商可把現樓單位先租後買或轉售為租（第三項新措施的效應）。一手住宅一向供不應求，已經是賣家（發展商）市場，即買家（置業市民）選擇有限。第三和第四項新措施拖慢發展商放售一手住宅，無疑對置業市民落井下石。如果有人還相信林鄭繼續盡最大努力去扭轉今日房屋供不應求、樓價飈升的局面，他們真的很天真。

林鄭上任特首以來，樓價繼續飈升，證明她的房屋政策失敗。她提出一些新措施，企圖挽回市民對她的信心，讓她可以爭取社會支持增加土地供應。可惜她眼高手低，提不出正確的新措施，正如她說：「樓價上升真係無辦法由政府遏抑。」社會最近開始討論增加土地供應，她在此時強行出招，恐怕是成事不足，敗事有餘。

其實，要扭轉今日房屋供不應求、樓價飈升的局面，可以用「超級差餉」（或「額外差餉」，即雙倍「超級差餉」）減低海外、投資住宅需求，而「超級差餉」可同時增加住宅供應。「超級差餉」一石二鳥，既減低住宅需求，又增加住宅供應，能有效地扭轉今日房屋供不應求、樓價飈升的局面（我的網誌內有文章論述如何正確使用「超級差餉」）。

跟本少咗大陸佬買樓，同埋大陸佬借香港親戚人頭咪唔使交額外差餉囉

財爺警告： 干犯刑事罪行 「借人頭」買樓 要坐監罰巨款